JSON memiliki ekstensi file .json sedangkan untuk XML ekstensi filenya adalah .xml. JSON memiliki format file "Pertukaran data", sedangkan XML memiliki format file "Bahasa Markup". JSON telah diperluas dari JavaScript sedangkan XML dari SGML (Standard Generalized Markup Language). JSON muncul pada tahun 2002 (oleh Douglas Crockford), sedangkan XML pada tahun 1996 (oleh W3C). Tingkat kerumitan JSON terkait pembelajaran dan pemahaman lebih mudah dibandingkan XML. JSON berorientasi pada data, sedangkan XML berorientasi pada dokumen. JSON tidak menyediakan properti tampilan, sedangkan XML melakukannya (karena ini adalah Bahasa Markup). JSON mendukung array, sedangkan XML tidak. JSON kurang aman dibandingkan XML. File JSON lebih dapat dibaca manusia daripada XML rekan mereka. JSON hanya mendukung tipe data teks dan angka, sedangkan XML memiliki variasi seperti teks, angka, gambar, bagan, grafik, dll.


XML adalah singkatan dari eXtensible Markup Language sedangkan HTML adalah singkatan dari Hypertext Markup Language. XML terutama berfokus pada transfer data sementara HTML berfokus pada penyajian data. XML didorong oleh konten sedangkan HTML didorong oleh format. XML peka huruf besar/kecil sedangkan HTML peka huruf besar/kecil. XML menyediakan dukungan namespace sementara HTML tidak menyediakan dukungan namespace. XML ketat untuk tag penutup sementara HTML tidak ketat. Tag XML dapat diperluas sedangkan HTML memiliki tag terbatas. Tag XML tidak ditentukan sebelumnya sedangkan HTML memiliki tag yang telah ditentukan sebelumnya.
